\section{Введение}

Что же такое гидродинамика? Энциклопедия дает следующее определение:

<<Гидродинамика~--- раздел физики сплошных сред, изучающий движение идеальных и реальных жидкости и газа. Как и в других разделах физики сплошных сред, прежде всего осуществляется переход от реальной среды, состоящей из большого числа отдельных атомов или молекул, к абстрактной сплошной среде, для которой и записываются уравнения движения.>>

Следует обратить внимание на то, что гидродинамика, несмотря на свое название («гидро»~--- вода, «динамика»~--- движение), изучает не только движение жидкости, но и движение газа, хотя на первый взгляд между ними очень много различий.

Помимо гидродинамики есть еще гидростатика, изучающая равновесие жидкостей. Но, в отличии от гидродинамики, законы гидростатики (законы Паскаля и Архимеда) просты и не подвергаются сомнению.

Несмотря на простоту законов, описывающих покоящуюся жидкость, движущаяся жидкость долгое время оставалась (и всё еще остается) неподвластна умам ученых. Многие века философы пытались разгадать тайны течения воды (самой распространенной жидкости на Земле). Но зарождение гидродинамики как науки началось после открытия Ньютоном своих законов, которые стали отправной точкой для математического описания движения жидкости.

\subsection*{Ранние попытки исследовать течение жидкости}

О том, как среда сопротивляется движению тела, можно узнать, наблюдая за падением тел в воде или в воздухе. 
Проведением подобных опытов одним из первых занялся Леонардо да Винчи (1452--1519). 
Его дело продолжил другой «шаробросатель»~--- Галилео Галилей (1564--1642). 
Сбрасывая с наклонной Пизанской башни тяжелые и легкие шары, он установил независимость 
скорости падения тяжелых тел от их веса и сформулировал один из величайших физических принципов~--- принцип инерции.

Бенедетто Кастелли (1577--1644) и Эванджелиста Торричелли (1608--1647)~--- двое из учеников 
Галилея,~--- попытались применить открытия своего учителя для объяснения течения воды.

В 1628 году Кастелли издал маленькую работу \textit{Della misura dell' acque correnti}, в которой он 
удовлетворительно для своего времени объяснил несколько явлений при движении жидкостей 
в реках и каналах; однако он допустил ошибку, предположив, что скорость вытекающей 
из сосуда воды пропорциональна глубине расположения отверстия под поверхностью воды в сосуде.

Торричелли заметил, что в фонтане, в котором вода вытекала из маленькой насадки, 
она поднималась до почти той же самой высоты, что и вода в бассейне, из которого она подавалась. 
На основе этого он предположил, что вода вытекает с той же скоростью, которую она получает 
при падении с высоты ее поверхности в сосуде (а падение предметов уже было изучено Галилеем). 
Он вывел теорему, согласно 
которой скорость вытекающей жидкости пропорциональна квадратному корню высоты воды в сосуде. 
Эта теорема была издана в 1643 году, в конце его трактата \textit{De motu gravium projectorum}, и была 
подтверждена экспериментами Рафаэлло Магиотти (1597--1656) на воде, вытекающей из различных 
насадок под различными давлениями (1648).

Теорема Торричелли использовалась многими последующими авторами, особенно 
Эдме Мариоттом (1620--1684), чей \textit{Traite du mouvement des eaux}, изданный после его смерти 
в 1686 году, основан на большом разнообразии тщательно проведанных экспериментов 
с движением жидкостей. В обсуждении некоторых из них он допустил ошибки, результаты 
других он рассматривал поверхностно. И он не сделал ни одного эксперимента для явного 
исследования уменьшения скорости вытекания воды в результате прохождения через тонкую трубку. 
Но он, кажется, первый, кто попытался объяснить несоответствие между теорией и экспериментом, 
заключающееся в уменьшении скорости воды, с помощью трения. Его современник Доменико 
Гульельмини (1655--1710), который был инспектором рек и каналов в Болонье, приписал 
это уменьшение скорости в реках к поперечным течениям, являющимся результатом неровностей дна. 
Но, поскольку Мариотт наблюдал подобные замедления движения даже в стеклянных трубах, 
где никакие поперечные течения не существовали, причина, назначенная Гульельмини, казалась 
Мариотту лишенной основания. Поэтому он расценил это замедление, как эффект трения. 
Он предположил, что нити воды, которые задевают стенки трубы, теряют часть своей скорости. 
Смежные нити, имеющие большую скорость, трутся о предыдущие и переносят уменьшение скорости 
далее к оси трубы. Нити затронуты подобным замедлением скорости пропорционально их 
расстоянию от оси трубы. Таким образом, средняя скорость потока становится меньше, и, 
следовательно, количество воды, вытекающей в единицу времени, из-за эффектов трения 
должно быть заметно меньше вычисляемого теоретически.

Эффекты трения и вязкости, как причины уменьшения скорости проточной воды, были 
замечены в труде \textit{Philosophiae Naturalis Principia Mathematica} сэра Исаака Ньютона 
(1643--1727), который пролил много света на несколько ветвей гидродинамики. 
В то время, когда декартовская теория вихрей преобладала, он нашел необходимым 
исследовать эту гипотезу. В ходе исследований Ньютон показал, что скорость 
любого слоя вихря~--- среднее арифметическое между скоростями слоев, которые 
прилегают к нему; из этого следовало, что скорость нити воды, перемещающейся в трубе, 
равна среднему арифметическому скоростей нитей, которые окружают ее. Используя в своих 
интересах эти результаты, Анри Пито (1695--1771) впоследствии показал, что замедление, 
являющееся результатом трения, обратно пропорционально диаметру труб, в которых 
перемещается жидкость.

Внимание Ньютона было также привлечено к исследованию вытекания воды из отверстия в основании 
сосуда. Он рассмотрел цилиндрический сосуд, полный воды, с маленьким отверстием в основании, 
из которого вытекала вода. Этот сосуд снабжался водой таким образом, что всегда оставался 
наполненным до одной и той же высоты. Он предположил, что цилиндрический столб воды разделен 
на две части. Первая, которую он назвал «потоком», является гиперболоидом вращения, который 
проходит через отверстие, а вторая~--- остаток воды в цилиндрическом сосуде. Он считал, что 
горизонтальные слои этого гиперболоида всегда в движении, в то время как остаток воды 
находится в состоянии покоя (своего рода поток внутри жидкости). В результате этой теории 
Ньютон получил, что скорость, с которой вода вытекает из отверстия, равна скорости, 
которую падающее тело получит, падая с половины высоты воды в бассейне. Это заключение, 
однако, абсолютно противоречило известному факту, согласно которому высота водной струи 
равна высоте бассейна, и Ньютон, кажется, знал об этом. Соответственно, во втором издании Начал, 
которое появилось в 1713 году, он пересмотрел свою теорию. Он обнаружил сужение струи, 
выходящей из отверстия, и нашел, что на расстоянии, приблизительно равном диаметру отверстия, 
сечение струи было меньше в два раза. Он расценил суженное сечение струи, как истинное отверстие, 
через которое вытекает вода из сосуда. В этом случае скорость истекающей воды как раз 
соответствует всей высоте воды в бассейне. Это означает, что его теория стала более 
соответствовать результатам опыта, хотя все еще сталкивалась с серьезными возражениями. 
Ньютон был также первым, кто исследовал движение волн.

\subsection{Парадигма Ньютона. Классическая механика}

Несмотря на неудачу Ньютона в исследовании движения жидкости, его законы (всемирного тяготения и три закона движения) совершили прорыв в математическом описании физических объектов. Становление механики и физики как точных наук началось с уравнения Ньютона («второй закон Ньютона»):
$$
	m \frac{d \vec u}{d t} = \vec f
	\label{1}
$$
Здесь $m$~--- масса, $\vec u$~--- скорость, $t$~--- время, $\vec f$~--- сила.

Уравнение \ref{1} описывает изменение скорости материальной точки (или твердого тела) под действием силы. Его можно считать исходной парадигмой всей физики.

Уже через несколько лет после публикации Ньютоном своих Начал ученые заметили ту простоту (и ту точность получаемых результатов), с которой можно применять законы Ньютона для описания окружающего мира. Все попытки объяснить движение воды с этого момента делались на основе этих законов. Однако, применить их к жидкости оказалось совсем не простым делом. Пройдет еще 60 лет, прежде чем Эйлер сможет получить аналог второго закона Ньютона для жидкости.

В 1738 году Даниил Бернулли (1700--1782) издал свой труд \textit{Hydrodynamica seu de viribus et motibus fluidorum
commentarii}. Его теория движения жидкостей, основы которой были сначала изданы в его биографии под названием 
\textit{Theoria nova de motu aquarum per canales quocunque fluentes}, и сообщены в Академии Санкт-Петербурга 
еще в 1726 году, была основана на двух гипотезах, которые казались ему соответствующими опытным данным. 
Он предположил, что поверхность жидкости, содержащейся в сосуде и вытекающей из отверстия, остается всегда
горизонтальной. Жидкую массу он представил разделенной на бесконечное число горизонтальных слоев равного объёма,
касающихся друг друга. Скорость опускания слоёв обратно пропорциональна их ширине (горизонтальным сечениям сосуда).
Чтобы определить горизонтальное движение внутри каждого слоя, он использовал принцип \textit{ conservatio virium
vivarum}, и получил очень изящные решения. Но, в отсутствии общей демонстрации этих принципов, его результаты не
получили доверия.

Было желательно иметь более общую теорию, зависящую исключительно от фундаментальных законов механики Ньютона. Колин Маклорен (1698--1746) и Джон Бернулли (1667--1748, не путать с Даниилом Бернулли), которые придерживались этого мнения, решили проблему более прямыми методами. Первый~--- в его \textit{Fluxions}, изданных в 1742 году, а второй~--- в его \textit{Hydraulica nunc primum detecta, et demonstrata directe ex fundamentis pure mechanicis} (четвертый том его работ). Метод, используемый Маклореном, считался недостаточно строгим. Метод Джона Бернулли~--- тоже (по мнению Лагранжа, он страдал от недостатка четкости и точности).

Теория Даниила Бернулли также встретила сопротивление в лице Жана Лерона Даламбера (1717--1783), разработавшего свою теорию. Обобщая теорию маятников Якоба Бернулли (1654--1705, не путать с Джоном Бернулли и Даниилом Бернулли) он обнаружил принцип динамики, столь простой и общий, что он сводил законы движений тел к закону их равновесия. Даламбер применил этот принцип к движению жидкостей, дав образец его применения в конце его \textit{Dynamics} в 1743 году. Принцип был более полно развит им в \textit{Traite des fluides} (1744), в котором он дал простые и изящные решения проблем, касающихся равновесия и движения жидкостей. Он использовал те же гипотезы, что и Даниил Бернулли, хотя его исчисление было выстроено в совсем другой манере. Он рассматривал в каждый момент движение слоя жидкости, как составленное из движения, которое он имел в предыдущий момент, и движения, которое он потерял. Законы равновесия между потерями движения дали Бернулли уравнения, представляющие уравнения движения жидкости. Оставалось желательным выразить уравнениями движение частицы жидкости в любом заданном направлении. Эти уравнения были найдены Даламбером из двух принципов: 1) прямоугольный канал, выделенный в массе жидкости, находящейся в равновесии, сам находится в равновесии, и 2) часть жидкости, переходящая из одного места в другое, сохраняет тот же самый объем, когда жидкость несжимаема, или изменяет объём, как будто она является упругой. Его остроумный метод, изданный в 1752 году в \textit{Essai sur la resistance des fluides}, был доведён до совершенства в \textit{Opuscules mathematiques}, и был перенят Леонардом Эйлером (1707--1783).

\subsection*{Парадигма Эйлера. Сплошная среда и модель сухой воды}

Решение вопросов движения жидкостей было произведено с помощью метода частных производных Эйлера. Это исчисление было впервые применено к движению воды Даламбером, и позволило ему и Эйлеру представить теорию жидкостей в формулировке, не ограниченной никакими особыми предположениями. Прежде чем перейти к этой теории, нам понадобится понятие сплошной среды:

<<Сплошная среда — механическая система, обладающая бесконечным числом внутренних степеней свободы. Её движение в пространстве, в отличие от других механических систем, описывается не координатами и скоростями отдельных частиц, а скалярным полем плотности и векторным полем скоростей. В зависимости от задач, к этим полям могут добавляться поля других физических величин (концентрация, температура и др.) Если плотность сплошной среды постулируется равной константе, то такая сплошная среда называется несжимаемой. Однако с точки зрения математической строгости следует помнить об одной неточности: все реальные системы обладают пусть большим, но конечным числом степеней свободы (например, состоят из атомов). Сплошная же среда обладает не просто бесконечным, а несчетным числом степеней свободы.>>

Для применения уравнения Ньютона к движению сплошной среды следовало перейти к описанию течения в фиксированной точке пространства, то есть отнести массу и силу к единице объёма. Для этого же потребовалось ввести субстанциональное ускорение:
$$
\frac{d vec v}{d t} = \frac{\partial \vec v}{\partial t} + (vec v, \nabla) \vec v
$$

Смысл этого выражения в том, что ускорение жидкости в фиксированной точке пространства равно сумме ускорения частиц жидкости и изменений скорости, приносимых течением из соседних областей. Жидкость течёт, и под действием своего течения переносит всё, что в ней находится, в том числе и скорость своего течения. Это трудно понять, но ещё труднее было к этому прийти.

Наконец, переход от отдельных тел к континууму потребовал вместо сосредоточенной в точке силы введения нормального напряжения~--- давления p. В отличие от ньютоновой механики оказалось, что напряжения не заданы априори, а самовозникают вследствие движения жидкости.

Эйлер выполнил переход к континууму. Выведенные им в 1755 году уравнения движения сплошной среды, не потерявшие актуальность и в наше время, так и называются — эйлеровыми:
$$
\rho \frac{d \vec v}{d t} = - \nabla p \\
\nabla \vec v = 0
\label{3}
$$
Здесь $\rho$~--- плотность жидкости. Эти уравнения описывают течение невязкой несжимаемой жидкости. Такую модель идеальной сплошной среды фон Нейман образно и остроумно назвал «моделью сухой воды». Она явилась первой парадигмой гидродинамики.

Первое уравнение представляет собой ни что иное, как закон Ньютона, выписанный для «кусочка жидкости». $\rho$ представляет собой массу этого кусочка, $ d \vec{v} / dt$~--- его ускорение. В правой части стоит сила, вызываемая давлением (точнее~--- градиентом давления). Основное отличие от второго закона Ньютона здесь в том, что уравнение описывает не только изменение скорости под действием силы (давления), но и изменение силы (давления) под действием скорости: левая и правая части здесь равноправны. Второе уравнение говорит о постоянстве объёма «кусочка жидкости»: он может менять свою форму, но не может менять объём; жидкость несжимаема.

Как уже было сказано, модель «сухой воды» не учитывает вязкость и сжимаемость жидкости. Но основная преграда, препятствовавшая её применению для широкого круга прикладных задач,~--- отсутствие границ у жидкости. Подобно электромагнитному полю течение занимает всё пространство. Герман фон Гельмгольц (1821--1894), пытаясь применить эйлеровы уравнения ко всё той же задаче об истечении жидкости из сосуда, в 1858 году предложил принципиально новую схему~--- истечение с отходящими от краёв отверстия разрывами (границами вода--воздух). Его схема находилась в визуальном согласии с истечением воды из крана вплоть до момента турбулизации и капледробления струи.

Введя поверхности разрыва, Гельмгольц сделал решающий шаг в приближении модели идеальной жидкости к действительности. У него такой поверхностью была свободная граница, но впоследствии в качестве поверхностей разрывов в гидродинамике использовались вихревые пелены, контактные разрывы и даже так называемые сильные разрывы. Ввиду этого концепция кусочно--разрывного течения идеальной жидкости, выдвинутая Гельмгольцем, существенно расширяет модель Эйлера. Справедливости ради, следует напомнить, что о возможности существования разрывных решений впервые упомянул Ньютон в Началах, но его рассуждения были ошибочны.

В рамках этой парадигмы удалось разработать теорию волн на воде, как в линейном, так и в нелинейном приближениях (Стокер, Уизем, Лайтхилл). История открытия солитона С.\.Pасселом, Н.\.Крускалом и М.Д.\.Забуски вошла во все учебники по нелинейной механике.

Другую ветвь развития эйлеровой модели составила динамика идеального (невязкого и нетеплопроводного) газа. Отличительная особенность этой теории~--- непостоянство плотности газа во времени и в пространстве. С учетом этого факта уравнения \ref{3} примут вид:
$$
\frac{d (\rho \vec v)}{d t} = - \nabla p \\
\frac{\partial \rho }{\partial t} + \nabla (\rho \vec v) = 0
\label{4}
$$

Поскольку число независимых переменных увеличилось на 1 (добавилась плотность), для замыкания системы уравнений Эйлера требуется ещё одно уравнение, в качестве которого обычно выступает уравнение состояния (обычно эмпирическое), связывающее плотность, давление и другие характеристики газа. Например, уравнение Клапейрона--Менделеева:
$$
p = \frac{\rho}{\mu}RT
\label{5}
$$
где $\mu$~--- молярная масса, T~--- температура, R~--- универсальная газовая постоянная.

История газовой механики изложена Я.Б.\.Зельдовичем. Ударную волну открыл «на кончике пера» Б.\.Риман в 1876 году. Однако гипотезу о существовании ударной волны задолго до него, в 1848 году, высказал Стокс, но отказался от нее под влиянием критики В.\.Томсона и своего ученика лорда Рэлея.
