%\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\documentclass{scrartcl}
 \usepackage[T2A]{fontenc}
 \usepackage[utf8]{inputenc}
 \usepackage[english,russian]{babel}
 \usepackage{amsmath}
 \usepackage{amssymb}
 \usepackage{tikz}
 \usepackage{pgfplots}
 \usepackage{comment}


 \DeclareMathOperator{\rot}{rot}
 \DeclareMathOperator{\mdiv}{div}
 \DeclareMathOperator{\RE}{Re}
 \renewcommand{\Re}{\mathop{\mathrm{Re}}\nolimits}
 \DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}

\if 0
%opening
 \title{Численное исследование 3-х мерных не изотермических течений несжимаемой жидкости в прямоугольной каверне с подвижной крышкой}
 \author{Владимир Олегович Пиманов}
 \date{2013 год}
\fi


\begin{document}
%\large
% \maketitle

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
{\bfseries МОСКОВСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ УНИВЕРСИТЕТ им.~М.{\,}В.{\,}Ломоносова}\\
\vspace{2ex}Факультет вычислительной математики и кибернетики \\
\vspace{2ex}Кафедра вычислительных методов \\
\end{center}

\vfill

\begin{center}
{\huge {\bfseries Дипломная работа

\vspace*{1cm}

Численное исследование 3-х мерных не изотермических течений несжимаемой жидкости в прямоугольной каверне с подвижной крышкой} \\[25mm]}

\end{center}

\vfill 

\hspace*{7cm} Выполнил:

\hspace*{7cm} Пиманов Владимир Олегович,

\hspace*{7cm} 505 группа

\hspace*{7cm} Научный руководитель:

\hspace*{7cm} к.ф.м.н. Калачинская{\,}И.{\,}С.

\hspace*{7cm} Рецензент:

\hspace*{7cm} 

\bigskip

\vfill

\begin{center}
{\bfseries Москва 2013}
\end{center}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Аннотация}
  В дипломной работе исследуется течение вязкой несжимаемой изотермической жидкости в каверне с подвижной крышкой. 
  Движение жидкости описывается системой уравнений Навье-Стокса. Каверна имеет форму траншеи, бесконечно длинной 
  вдоль одного направления, с квадратным поперечным сечением. Известно, что в такой геометрии при небольших числах 
  Рейнольдса у поставленной задачи
  существует устойчивое двумерное стационарное решение, называемое далее \textit{основное течение}. В работе приведены результаты
  расчета основного течения при некоторых числах Рейнольдса. Результат получен прямым численным интегрированием задачи 
  Коши до установления стационарного течения конечно-разностным методом, известным как метод Никитина. 
  На полученное таким образом основное течение наложены малые 
  трехмерные возмущения, и их эволюция исследована в рамках линеаризованной системы уравнений. Решение 
  соответствующей спектральной задачи требует большого объема памяти и возможно лишь при небольших числах Ренольдса.
  В общем случае, эволюция малых возмущений исследовалась прямым численным интегрированием по времени. 
  Соответствующая программа была написанна с применением технологии MPI. Расчет проведен на суперкомпьютере 
  МГУ им М.В.~Ломоносова "Чебышев". Были определены декременты затухания при некоторых числах Рейнольдса и было 
  определено пороговое число Рейнольдса, при котором основное течение теряет устойчивость к малым трехмерным возмущениям. 
  В качестве введения в дипломную работу включена краткая история гидродинамики.

\newpage  
  
  \input{history}
%  \input{introduction}
%  \input{eq_system}
  \input{math}
  \input{method}
%  \input{code}
  \input{results}

\section*{Заключение}
	Была написана программа для решения двумерных уравнений Навье-Стокса. С ее помощью были вычислены стационарные течения в квадратной каверне с подвижной крышкой для случая, когда крышка движется с постояной скоростью, при некоторых числах Рейнольдса. Полученные стацонарные течения были исследованы на устойчивость к малым трехмерным возмущениям в рамках линеаризованной системы уравнений. Для этого была написана программа, решающая соответствующую собственную задачу, и программа для прямого интегрирования малых возмущений по времени. Программа была написана с использованием технологии MPI, и расчеты были проведены на суперкомпьютере МГУ "Чебышев". Был определен декремент затухания при некоторых волновых числах и некоторых числах Рейнольдса, найдена кривая нейтральной устойчивости и пороговое число Рейнольдса, при котором двумерное течение теряет устойчивость к малым трехмерным возмущениям. Это пороговое значение числа Рейнольдса составляет 790. Было продемонстрировано хорошее соответствие полученных результатов результатам других авторов. Достоинствами использованного метода являются простота реализации, возможность получить хороший результат на достаточно грубых сетках. 


В будущем можно продолжить работу, исследовав характер неустойчивости более детально. При числе Рейнольдса из некоторой окрестности критического числа Рейнольдса определить собственный вектор, соответствующий главному собственному значению, и восстановить форму течения, в котором нарастают возмущения. Найти причину возникновения неустойчивости. 
Провести то же исследование в кавернах других форм. Изменить характер движения крышки. Добавить учет новых физических явлений, таких как температура или электростатические силы. Написать программу для решения трехмерной системы уравнений Навье-Стокса. Найти устойчивые решения задачи при надкритических числах Рейнольдса. Определить возможные устойчивые решения при докритических числах Рейнольдса. 

  \input{literature}
\end{document}
