\section{Математические выкладки}

\subsection{Математическая постановка задачи}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{picture}(180,180)(-90,-90)
      \thinlines
      \put(-80,-40){\vector(1,0){160}}
      \put(-40,-80){\vector(0,1){160}}
      %\put(-49,-51){\textsl{0}}
      %\put(37,-51){\textsl{1}}
      %\put(-49,30){\textsl{1}}
      \put(80,-51){\textsl{x}}
      \put(-49,80){\textsl{y}}
      \thicklines
      \put(-40,-40){\line(1,0){80}}
      \put(40,-40){\line(0,1){80}}
      \put(60,40){\line(-1,0){120}}
      \put(60,60){\line(-1,0){120}}
      \put(-40,40){\line(0,-1){80}}
      \put(-60,49.7){\circle{19.5}}
      \put( 60,49.7){\circle{19.5}}
      \put(-10,33){\vector(1,0){30}}
      \put(10,67){\vector(-1,0){30}}
      \thinlines
      \multiput(-40,-40)(0,7){12}{\line(-1,-1){10}}
      \multiput(-40,-40)(7,0){14}{\line(-1,-1){10}}
      \multiput( 40,-44)(0,7){11}{\line(1,1){10}}
      \multiput(-47.5,40)(5,0){20}{\line(0,1){5}}
      \multiput(-47.5,60)(5,0){20}{\line(0,-1){5}}
      \put(53,43){\line(1,1){14}}
      \put(53,57){\line(1,-1){14}}
      \put(-53,43){\line(-1,1){14}}
      \put(-53,57){\line(-1,-1){14}}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Каверна с подвижной крышкой}
  \label{pic2D}
\end{figure}

Ставится трехмерная (3D) задача о расчете поля скорости $ \vec v(t) $ в каверне с подвижной крышкой $ \Theta $ . Каверна имеет форму траншеи, бесконечно длинной, с квадратным поперечный сечением $\Theta \times \mathbb{R} \text{, где } \Theta = (0,1) \times (0,1) $. 
Жидкости передается движение крышки $ \Gamma_1 \times \mathbb{R} \text{, где } \Gamma_1 = (0,1) \times {1} $. 
Крышка движется равномерно со скоростью $ \vec{v}_0 = (1,0,0) $. Схематически каверна изображена 
на рисунке \ref{pic2D}. 
Считается, что жидкость вязкая, ньютоновская, несжимаемая, изотермическая, и описывается системой
уравнений Навье-Стокса.
\begin{gather}
  \nabla \cdot \vec v = 0 \label{3D_first}\\
  \frac{\partial \vec v}{\partial t} = \vec v \times \vec \omega - \nabla p - 
  \nu ( \nabla \times \vec \omega ), \text{при } \vec x \in \Theta \times \mathbb{R}\\
  \vec v = (1,0,0), \text{при } \vec x \in \Gamma_1 \times \mathbb{R} \\
  \vec v = (0,0,0), \text{при } \vec x \in \Gamma_2 \times \mathbb{R} \\
  \vec v (0) = \vec v _0 \label{3D_last}
\end{gather}

Здесь $ \vec \omega = \nabla \times \vec v $ - завихренность, p - полное кинематическое давление,
$ \nu = 1 / \Re $ - вязкость, $ \Re $ - число Рейнольдса, $ \Gamma_2 = \partial \Theta \setminus \Gamma_1 $ - боковые стенки и дно каверны, $ \partial \Theta = \Gamma_1 \cup \Gamma_2 $ - 
граница области, $\vec v _0$ - начальное распределение скорости. 

Решение данной задачи \ref{3D_first}\,--\,\ref{3D_last} обозначим как $ \{ \vec V(x,y,z,t), P(x,y,z,t) \} $~--- пара скорость-давление. Тогда $ \{ \vec V(x,y,z), P(x,y,z) \} $~--- стационарное решение этой задачи. 


\subsection{Постановка двумерной задачи}

Хорошо известно, что при достаточно малых числах Рейнольдса в каверне устанавливается двумерное стационарное течение $$ 
  \{\vec V(x,y,z), \vec P(x,y,z) \} = \{[\vec V(x,y), 0], [\vec P(x,y), 0]\}
$$

Здесь $\vec V(x,y)$~--- двумерный вектор скорости, $P(x,y) $~--- давление (скаляр), величины зависят только от двух переменных. Для их нахождения существует двумерная задача, аналогичная задаче \ref{3D_first}\,--\,\ref{3D_last}.
\begin{gather}
  \label{2D_first}
  \nabla \cdot \vec v = 0 \\
  \frac{\partial \vec v}{\partial t} = \vec v \times \vec \omega - \nabla p - 
  \nu ( \nabla \times \vec \omega ), \text{при } \vec x \in \Theta \\
  \vec v = (1,0), \text{при } \vec x \in \Gamma_1\\
  \vec v = (0,0), \text{при } \vec x \in \Gamma_2\\
  \vec v (0) = \vec v _0
  \label{2D_last}
\end{gather}

Здесь вектор $ \vec \omega = \nabla \times \vec v = [0,0,\omega_z]$ имеет компоненту в напралении оси OZ (и только такую компоненту), но в уравнения $ \vec \omega $ входит только в составе выражения $ [(f_x,f_y),0] \times \vec \omega = [(f_y \omega_z, -f_x \omega_z), 0]$, результат которого~--- двумерный вектор, лежащий в плоскости OXY. Систему уравнений \ref{2D_first}\,--\,\ref{2D_last} можно считать двумерной. 

Решение двумерной задачи \ref{2D_first}\,--\,\ref{2D_last} $\{ \vec V, P \}$ далее будет называться \textit{базовым течением}.

\subsection{Линеаризованная система уравнений}

Базовое течение следует проверить на устойчивость к малым трехмерным возмущениям.

Через $\{ \vec v(x,y,z,t), p(x,y,z,t) \} $ обозначены трехмерные \textit{малые возмущения}, наложенные на базовое течение. 
\begin{gather*}
  \vec V(x,y,z,t) = \vec V(x,y) + \vec v(x,y,z,t) \\
  P(x,y,z,t) = P(x,y) + p(x,y,z,t)
\end{gather*}

Новая система уравнений, линейная относительно неизвестных $ \vec v(x,y,z,t)$, $p(x,y,z,t) $, получена путем подстановки выражения в систему уравненй \ref{3D_first}\,--\,\ref{3D_last}. Сокращено принебрежимо малое слагаемое $ \vec v \times \vec \omega $ и использован тот факт, что  $\vec V(x,y), P(x,y) $~--- решение системы \ref{2D_first}\,--\,\ref{2D_last}.
\begin{gather} 
  \label{lin3D_first}
  \nabla \cdot \vec v = 0\\
  \frac{\partial \vec v}{\partial t} = \vec V \times \vec \omega + \vec v \times \vec \Omega - \nabla p - \nu ( \nabla \times \vec \omega ), \text{при } \vec x \in \Theta \times \mathbb{R}\\
  \vec v = (0,0,0), \text{при } \vec x \in \partial \Theta \times \mathbb{R} \\
  \vec v (0) = \vec v _0 \label{lin3D_last}
\end{gather}

Здесь $\vec V = \vec V(x,y) $~--- базовое течение, $ \vec \omega = \nabla \times \vec v $, $ \vec \Omega = \nabla \times \vec V $~--- завихренность малых возмущений и базового течения соответственно, $\vec v_0$~--- распределение малых возмущений в начальный момент времени t=0. 

Над системой уравнений \ref{lin3D_first}\,--\,\ref{lin3D_last} можно выполнить преобразование Фурье по переменной z и перейти от переменной z к волновому числу $\alpha$.

Функции, над которыми было выполнено преобразование Фурье, обозначены соответствующими буквами готического алфавита. Если f(x,y,z)~--- некоторая функция от трех переменных, тогда $ \mathfrak{f}(x,y,\alpha) $~--- соответствующая ей преобразованная функция.
$$
 \mathfrak{f}(x_0,y_0,\alpha) = \int_\mathbb{R} f(x_0,y_0,z) e^{-i\alpha z} dz 
$$

\if 0
Если считать, что $\vec v = (v_x, v_y, v_z)$, $\vec V = (V_x, V_y)$, $\vec \Omega = (0, 0, \Omega_z)$, то в скалярном виде преобразованную систему можно записать так:
\begin{gather} 
  \label{scalar3D_first}
 \frac{\partial \hat v_x}{\partial x} + \frac{\partial \hat v_y}{\partial y} + i\alpha \hat v_z= 0\\
% 
 \frac{\partial \hat v_x}{\partial t} = \vec V \times \vec \omega + \vec v \times \vec \Omega - \nabla p - \nu ( \nabla \times \vec \omega ), \text{при } \vec x \in \Theta \times \mathbb{R}\\
% 
 \frac{\partial \vec v}{\partial t} = \vec V \times \vec \omega + \vec v \times \vec \Omega - \nabla p - \nu ( \nabla \times \vec \omega ), \text{при } \vec x \in \Theta \times \mathbb{R}\\
% 
 \frac{\partial \vec v}{\partial t} = \vec V \times \vec \omega + \vec v \times \vec \Omega - \nabla p - \nu ( \nabla \times \vec \omega ), \text{при } \vec x \in \Theta \times \mathbb{R}\\
% 
 \vec v = (0,0,0), \text{при } \vec x \in \partial \Theta \times \mathbb{R} \\
 \vec v (0) = \vec v _0 
  \label{scalar3D_last}
\end{gather}
\fi

Также введены следующие обозначения для некоторых линейных операторов.
$$
  \nabla_\alpha = (\frac{\partial}{\partial x},\frac{\partial}{\partial y},-\alpha I)\text{,\qquad} 
  \nabla_\alpha^* = (\frac{\partial}{\partial x},\frac{\partial}{\partial y},\alpha I) 
$$

В таких обозначения система уравнений \ref{lin3D_first}\,--\,\ref{lin3D_last}, над которой было выполнено преобразование фурье, имеет вид
\begin{gather} 
  \label{ft3D_first}
  \nabla_\alpha^* \cdot  \mathfrak{\vec v} = 0\\
  \frac{\partial \mathfrak{\vec v}}{\partial t} = \vec V \times \mathfrak{\vec w} + \mathfrak{\vec v} \times \vec \Omega - 
		\nabla_\alpha \mathfrak{p} - \nu ( \nabla \times \mathfrak{\vec w} ), \text{при } \vec x \in \Theta\\
  \vec v = (0,0,0), \text{при } \vec x \in \partial \Theta\\
  \mathfrak{\vec v} (0) = \vec v _0 \label{ft3D_last}
\end{gather}
Здесь $\mathfrak{\vec w} = \nabla_\alpha \mathfrak{\vec v}$ 

\subsection{Решение спектральной задчачи}

Посколько коэффициетны не в системе уравнений \ref{ft3D_first}--\ref{ft3D_last} не зависят от времени, ей можно сопоставить задачу на собственные значения
\begin{gather} 
  \label{s3D_first}
  \nabla_\alpha^* \cdot  \mathfrak{\vec v} = 0\\
  - \lambda \mathfrak{\vec v} = \vec V \times \mathfrak{\vec w} + \mathfrak{\vec v} \times \vec \Omega - 
		\nabla_\alpha \mathfrak{p} - \nu ( \nabla \times \mathfrak{\vec w} ), \text{при } \vec x \in \Theta\\
  \vec v = (0,0,0), \text{при } \vec x \in \partial \Theta\\
  \mathfrak{\vec v} (0) = \vec v _0 \label{s3D_last}
\end{gather}


Спектральная задача \ref{s3D_first}--\ref{s3D_last} зависит от двух параметров. Это число Рейнольдса Re и волновое число $\alpha$. Для каждой пары (Re,$\alpha$) может быть вычислен спектр задачи $\Lambda(\Re,\alpha)$. Декрементом затухания d(Ra,$\alpha$) называтеся наименьшая из действительных частей собственных значений в спектре.
\begin{gather}
 d(\Re,\alpha) = \min_{\lambda \in \Lambda(\Re,\alpha)} \mathfrak{R}(\lambda)
\end{gather}
Здесь $\mathfrak{R}(c)$ обозначает действительную часть числа c. Пусть декременту соответствует множество собственных чисел $\Lambda_d$:
\begin{gather}
 \Lambda_d(\Re,\alpha) = \{ \lambda \in \Lambda(\Re,\alpha) \mid d = \mathfrak{R}(\lambda) \}
\end{gather}
Вообще говоря, множество $\Lambda_d$ включающее только один элемент.
Составим еще одно множество $V_d$ из собственных векторов, соотвтствующих собственным значниям из определенного выше множества. Решение эволюционной задачи можно представить, как линейную комбинацию решений вида 
\begin{gather}
 V_\lambda e^{-\lambda t}
\end{gather}
Здесь $V_\lambda$ - собственный вектор, соответствующий собственному значению $\lambda$. 
По истечении некоторого времени каждым слагаемым, кроме одного, можно будет пренебречь. Останется то слагаемое, собственное значение которого принадлежит множеству $\Lambda_d$. Если d больше нуля, решение устойчиво, если d 
меньше нуля, решение неустойчиво. Если в множестве $\Lambda_d$ всего одно значение $\lambda_d$, то 
решение будет осциллировать с частотой $\frac{\mathfrak{I}(\lambda_d)}{2\pi}$, где 
$\mathfrak{I}(c)$~--- мнимая часть числа c. Значния $d, V_d, \mathfrak{I}(\lambda_d)$ можно найти 
прямым численным интегрированием задачи \ref{lin3D_first}--\ref{lin3D_last}, не решая задачи на собственные значения.



Для каждого $\alpha$ можно вычислить критическое число Рейнольдса, обозначаемое $\Re_{crit}$, как наименьшее число Рейнольдса, при котором задача теряет устойчивость к возмущениям с длиной волны $\alpha$.
\begin{gather}
 \Re_{crit}(\alpha) = inf\{Re>0 \mid d(\Re,\alpha) < 0\}
\end{gather}
Кривую Re$_{crit}(\alpha)$ назовем \textit{кривой нейтральной устойчивости}. Она определена на плоскости $(\Re,\alpha)$ при $\alpha > 0$. Во всех точках, лежащих ниже кривой,~--- задача устойчива к малым возмущениям. 

В реальном мире возмущения развиваются произвольно. Это значит, что в разложении решения по базису из собственных векторов будет присутствовать каждое слагаемое с ненулевым коэффициентом. 
\textit{Глобальное критическое число Рейнольдса} $\Re_{crit}^*$, параметр исследуемой формы каверны, вычисляется как глобальный минимум кривой нейтральной устойчивости. Если при некотором числе Рейнольдса хотя бы при одном значении волнового числа возмущения нарастают, то есть декремент отрицательный, течение неустойчиво к возмущениям. Если $R^+$~--- множество положительных чисел, то
\begin{gather}
 \Re_{crit}^* = \min_{\alpha \in R^+}(\Re_{crit}(\alpha))
\end{gather}


